%doc: fonts/eso/1 ESO/representació teatral 1 i 2 ESO.docx
%\newpage

\begin{news}
{2} %columnes
{Representació} % titol
{El passat divendres 10
 d’octubre va venir un home a l’escola a explicar-nos una mica el fet pel qual els catalans i catalanes volem independitzar-nos d’Espanya}
{ESO} % seccio
{915} %pagesof
% autor: successor Felip i Eduard Tenes
% curs: Fem Escola


\noindent\includegraphics[width=\columnwidth,keepaspectratio]{eso/img/representacio.png}

En un principi ens va ensenyar una mica el funcionament de la monarquia fent una representació amb una companya de classe. Ens venia a explicar el fet que un rei i una reina havien de tenir fills per poder continuar la reialesa. En aquest cas, ens va mostrar el que passaria en el cas que un rei i reina no tinguessin descendents.

 La reialesa passaria a ser d’un cosí o germà. En el cas de la nostra història, Carles II no va tenir fills i els dos pretendents a l’ocupació del tron foren l’arxiduc Carles d’Àustria i Felip de Borbó. El primer representava la continuïtat de la casa d’Àustria; el segon, d’ascendència francesa, no era massa ben vist a la Corona d’Aragó, atesos els enfrontaments amb el país veí i l’absolutisme de la seva monarquia.

Finalment, nomenat
 successor Felip, la Corona d’Aragó fa costat a l’arxiduc Carles, iniciant-se així la guerra. Al principi els fets bèl·lics vénen marcats per l’equilibri, però poc a poc les tropes franceses i castellanes, partidàries de Felip, van decantant l’enfrontament al seu favor: l’any 1707 és ocupat el regne de València i, després, el d’Aragó.

L’any 1711, l’arxiduc Carles és nomenat emperador d’Àustria per la mort del seu germà. Aquesta nova situació
 fa que Anglaterra i Holanda, que recolzaven la seva candidatura, vegin en perill l’equilibri europeu, per la possibilitat que el nou emperador austríac ocupi també el terreny espanyol. Catalunya, doncs, restarà com a únic opositor del futur Felip V. 

El setge de Barcelona començà l’any 1713, i l’onze de setembre de 1714 la ciutat caurà en mans de les tropes borbòniques, després d’una duríssima resistència.  

El nou rei farà construir nous edificis per controlar les possibles revoltes que hi puguin haver com, per exemple, una gran fortalesa al barri de la Ribera –la Ciutadella-, i farà habilitar-ne d’altres com el castell de Montjuïc i el quarter establert a les Drassanes, entre d’altres.

L’any 1716 Felip V proclama el Decret de Nova Planta per tal de marcar les directrius que haurà de seguir Catalunya dins del nou Estat.

I tot això és el que li va transmetre l’avi d’aquest home a ell, i aquest home, a nosaltres.

\authorandplace{Eduard Tenes}{ESO}

\end{news}
